

$$\tag{1} A^{m}_{n}=\frac{n!}{(n-m)!} $$
$$\tag{2} \binom{n}{m}=\frac{n!}{m!(n-m)!}=\frac{A^{m}_{n}}{m!}=\frac{A^{m}_{n}}{A_m^m} $$   
#### 递推方法：
 $$\tag {3}\binom{n}{m}=\binom{n-1}{m}+\binom{n-1}{m-1}$$
证明：考虑组合意义：我们不妨将 $\binom{n}{m}$ 分为两种情况
$$\begin{cases}
    1.如果选 n 此时考虑 \binom{n-1}{m-1}，（此时只需要考虑除去选走 n 的情况）\\
    2.反之，如果不选 n 此时考虑 \binom{n-1}{m}。
\end{cases}$$

$$ \tag{4} \binom{n}{m}=\frac{n-m+1}{m}\binom{n}{m-1}$$

证明：
$$ \begin{aligned}
     注意到:\\
    \frac{\binom{n}{m}}{\binom{n}{m-1}}&=\frac{\frac{n!}{m!(n-m)!}}{\frac{n!}{(m-1)!(n-m+1)!}}\\
    \\
    &=\frac{m!(n-m)!}{(m-1)!(n-m+1)!}\\
    &=\frac{n-m+1}{m}\\
    因此：\\
    &\binom{n}{m}=\frac{n-m+1}{m}\binom{n}{m-1}
\end{aligned} $$

$$ \tag{5}\sum_{i=0}^n \binom{n}{i} =2^n $$
证明：考虑 $n$ 个物体选和不选两种状态。
$$ \tag{6}\sum_{i-0}^n (\binom{n}{i} \times \sum_{j=0}^i\binom{i}{j} )=3^n $$
证明：同理，考虑 $n$ 个物体选一个和不选和选一个后再选一个三种状态。

$$ \tag{6}\binom{n}{k}=\binom{n}{n-k} $$
证明：考虑组合意义，在 $n$ 中选 $k$ 和在 $n$ 中不选 $k$ 的方案数显然一样。
 

$$ \tag{8} \binom{n}{k}=\frac{n}{k}\binom{n-1}{k-1}$$
证明：根据组合数定义，显然成立。
$$ \tag{9} \binom{n}{m}=\binom{n}{n-m} $$
证明：组合数具有对称性，故成立。
$$ \tag{10}\sum_{i=0}^n(-1)^i\binom{n}{i}=[n=0] $$
证明：二项式定理 $a=1$ ， $b=-1$ 的特殊情况，需要注意的是当 $n=0$ 时，式子的结果为 $1$。
$$ \tag{11} \binom{n+m}{k}=\sum_{i=0}^{k}\binom{n}{i}\binom{m}{k-i} $$
证明：考虑一个集合，大小为 $n+m$ 要求选 $k$ 个数，我们不妨将这个集合拆成两个集合，大小分别为 $n$，$m$ 容易发现 $\binom{n+m}{k}$ 的大小就是在两个集合中选小于等于 $k$ 的所有情况并且加起来。

考虑使用二项式定理证明：
$$ \begin{aligned}

    \sum_{k=0}^{n+m}\binom{n+m}{k}x^k & = (1+x)^{n+m} \\
    &=(1+x)^n(1+x)^m\\
    &=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}x^k\sum_{s=0}^m\binom{m}{k}x^k\\
    &=\sum_{k=0}^{n+m}\sum_{i=0}^k\binom{n}{i}\binom{m}{k-i}x^i\\
    & 即有:
    \binom{n+m}{k}=\sum_{i=0}^k\binom{n}{i}\binom{m}{k-i}\\
    
    & 证毕.
\end{aligned} 
$$
$$ \tag{12}\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}^2=\binom{2n}{n} $$
证明：根据 $(11)$ 当且仅当 $n=k=m$ 时推导而来。
$$
\begin{aligned}
    \sum_{i=0}^n\binom{n}{i}^2=\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}\binom{n}{n-i}=\binom{2n}{n}
\end{aligned}
$$
$$ \tag{13}\binom{n}{m}\binom{m}{k}=\binom{n-k}{m-k}\binom{n}{k} $$
证明:


$$ \begin{aligned}
    注意到:
    &\binom{n}{m}\binom{m}{k}\\
    &=\frac{n!\cdot m!}{m!(n-m)!\cdot k!(m-k)!}\\
    &=\frac{n!(n-k)!}{k!(n-k)!(n-m)!(m-k)!}\\
    &=\frac{(n-k)!}{(m-k)!(n-m)!}\cdot\frac{n!}{k!(n-k)!}\\
    &=\binom{n-k}{m-k}\cdot \binom{n}{k}\\
    证毕.

\end{aligned} $$

$$ \tag{14}\sum_{i=0}^n\binom{n-i}{i} = F_{n+1}  $$

证明：使用归纳法证明。
当 $n=1$ 时，

等式左边为 
$$ \sum_{i=0}^1\binom{1-i}{i}=1+0=1 $$

等式右边为

$$ F_{n+1}=F_{2}=1 $$
因此等式成立。

假设当 $n=k$ 时，等式成立，即有：
$$ \sum_{i=0}^k\binom{k-i}{i}=F_{k+1} $$
证明当 $n=k+1$ 时，等式成立。

$$ 
\begin{aligned}
    F_{k+2}
    &=F_{k}+F_{k+1}\\
    &=\sum_{i=0}^{k-1}\binom{k-1+i}{i}+\sum_{i=0}^k\binom{k-i}{i}\\
    &=\sum_{i=1}^k\binom{k-i}{i-1}+\sum_{i=0}^k\binom{k-i}{i}\\
    &=\sum_{i=0}^k\binom{k-i}{i-1}\binom{k-1}{i}\\
    &=\sum_{i=0}^k\binom{k-i+1}{i}\\
证毕
\end{aligned}
$$

$$ \tag{15}\binom{n+k}{k}^2=\sum_{j=0}^k\binom{k}{j}^2\binom{n+2k-j}{2k} $$
证明：我们不妨令 $n=n+k$
$$
\binom{n}{k}^2 = \sum_{i=0}^{k} \binom{k}{i}^2 \binom{n+k-i}{2k}
$$

$$
\sum_i \binom{k}{i}^2 \sum_j \binom{n}{k+j} \binom{k-i}{k-j}
$$

$$
\binom{k-i}{k-j} = \binom{k}{k-j} \binom{j}{j-i}
$$

$$
\sum_i \sum_j \binom{n}{k+j} \binom{k-i}{k} \binom{k+j}{j} \binom{k}{i}
$$
k + j 个红色，k 个绿色，j个蓝色。
j 个红色，k-j个绿色，j个蓝色。
相当于选两次，把重叠的部分，设为绿色，第一次剩下的设为红色，第二次剩下的为蓝色。
<!-- 证明：
$$ \begin{aligne                d}
    \binom{n+k}{k}^2&=\left({\sum_{i=0}^k\binom{n}{i}\binom{k}{k-i} }\right)\cdot\left({\sum_{i=0}^k\binom{n}{i}\binom{k}{k-i} }\right)\\
    &=\left({\sum_{i=0}^k\binom{n}{i}\binom{k}{i} }\right)\cdot\left({\sum_{i=0}^k\binom{n}{i}\binom{k}{i} }\right)\\
    &=...\\
    &=\binom{2k}{k}\sum_{j=0}^k\binom{n+2k-j}{n-j}\\
    &=\binom{2k}{k}\sum_{j=0}^k\binom{n+2k-j}{2k}\\
    &=\sum_{j=0}^k\binom{k}{j}^2\binom{n+2k-j}{2k}
\end{aligned} $$ -->




#### 可重排列：
问题：现在有 $m$ 种球，每种球有 $a_i$ 个，现在要求求所有将这些球填入 $n$ 个盒子的方案数，其中令 $\sum_{i=1}^n a_i =n$
$$ \begin{aligned}
    \binom{n}{a_1,a_2,a_3...a_n} &= \binom{n}{a_1} + \binom{n-a_1}{a_2} + \binom{n-a_1-a_2}{a_3} + ...\\&=\frac{n!}{a_1!(n-a_1)} + \frac{n!-a_1}{a_1!(n-a_1-a_2)}+\frac{n!-a_1-a_2}{a_1!(n-a_1-a_2-a_3)} + ...\\
    &=\frac{n!}{a_1 \cdot a_2 \cdot a_3 \cdot... \cdot a_n}
\end{aligned} $$

证明： 从组合意义出发，
- 当选第一种种类的时候一共有 $n$ 个空位，故有 $\binom{n}{a_1} 种情况$
- 当选第一种种类的时候一共有 $n-a_1$ 个空位，故有 $\binom{n-a_1}{a_2} 种情况$
- ...

#### 可重集合：

问题：现在有 $n$ 个球,要求你将这 $n$ 个球分为 $k$ 个至少有一个球的区域，请问有多少种分配方案？
![](https://raw.githubusercontent.com/GouBuliya/repository-of-photo/main/20250114111042724.png)
证明：从组合意义出发，即我们要在 $n-1$ 个空位中插入 $k-1$ 块板子，显然方案数为：
$$ \binom{n-1}{k-1} $$

#### 圆排列

问题：有 $n$ 个人围成一圈，问有多少种排列方案，注意任意一点索引，顺序一样算一种方案。

- 显然如果把旋转看作不同的，方案数有 $n!$。
- 自然地，可以得到答案为 $\frac{n!}{n}=(n-1)!$。
不难证明


#### 错排问题

问题：有 $n$ 个小朋友坐在 $n$ 个凳子上，现在要求小朋友重新选择一个凳子坐下，使得每个小朋友都不在原来的位置上，求有多少种方案。

$$ f_n=(n-1)(f_{n-2}+f_{n-1}) $$

证明：我们考虑第 $n$ 个小朋友可以坐在 $1$ 到 $n-1$ 的凳子上，


#### 二项式定理
$$ (x+y)^n$$
$$=\sum\limits_{i=0}^n\binom{n}{i}x^iy^{n-i} $$
证明：
$$ (x+y)^n$$
$$=(x+y)(x+y)^{n-1}$$
$$=(x+y)\sum\limits_{i=0}^{n-1}\binom{n-1}{i}x^iy^{n-i-1}$$
$$= \sum\limits_{i=0}^{n-1}\binom{n-1}{i}x^i\sum\limits_{i=0}^{n-1}\binom{n-1}{i}y^{n-i-1}$$
我们不妨令第二个 $\sum$ 的 $i=i-1$ 自然有
$$ =\sum_{i=1}^n\binom{n-1}{i-1}y^{n-i} \cdot\sum_{i=0}^{n}\binom{n-1}{i}x^i $$
注意到 $\binom{n-1}{i-1}+\binom{n-1}{i}=\binom{n}{i}$
则有：
$$ =\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}x^i y^{n-i} $$
证毕

其中
$$
(1+n)^k=\sum_{i=0}^{n}\binom{k}{i}1^i\cdot n^{k-i}=\sum_{i=0}^{n}\binom{k}{i}n^i
$$

#### 容斥原理
简单的二元和三元容斥就不说了，这是容斥的形式化表达：
$$ \left\vert \bigcup_{i=1}^{n}S_i \right\vert \\
= \sum_i \left\vert S_i\right\vert -\sum_{i<j} \left\vert S_i\cap S_j\right\vert +\sum_{i<j<k}\left\vert S_i\cap S_j\cap S_k  \right\vert+...+(-1)^{m-1}\sum_{a_i<a_{i+1}}\left\vert\bigcap_{i=1}^{m}S_{a_i}\right\vert+...+ \sum_{a_i<a_{i+1}}(-1)^{n-1}\left\vert S_{a_1\cap...\cap S_{a_n}} \right\vert \\
=\sum_{m=1}^{n}(-1)^{m-1}\sum_{a_i<a_{i+1}}\left\vert \bigcap_{i=1}^{m} S_{a_i}\right\vert $$
证明：
假设容斥成立，我们不难得出一个元素出现的个数为：
$$
cnt=\{T_i\}-\{T_i \cap T_j\mid i<j\}+\{T_i\cap T_j\cap T_k\mid i<j<k\}-...\\

=\binom{n}{1}-\binom{n}{2}+\binom{n}{3}-...+(-1)^{n-1}\binom{n}{n}\\

=\sum_{i=1}^{n}(-1)^{i-1}\binom{n}{i}\\

=\sum_{i=0}^{n}(-1)^{i-1}\binom{n}{i}-(-1)\binom{n}{0}\\

=1+\sum_{i=0}^{n}(-1)^{i-1}\binom{n}{i}\\
注意到(-1)^{i-1}=-(-1)^i,因此\\
1+\sum_{i=0}^{n}(-1)^{i-1}\binom{n}{i}=1-\sum_{i=0}^{n}(-1)^i\binom{n}{i}\\
根据二项式定理,我们有：
1-(1-1)^n=1\\
证明单个元素在并中存在且仅存在一次,由此证明成立.
$$
例题
---



[越狱](https://www.luogu.com.cn/problem/P3197)
---
正难则反，我们不妨考虑求有多少可能使得犯人不会越狱，考虑第一个房间有 $m$ 种选择，第二个房子有 $m-1$ 种选择使得犯人不会越狱，自然的，容易得出答案为 
$$ans = m^n-m\cdot(m-1)^{n-1}$$
代码略。



[组合数](https://www.luogu.com.cn/problem/P3414)
---
$$
\sum_{i=0}^{n}[i+1 \mod 2]\binom{n}{i}=\sum_{i=0}^{n/2}\binom{n}{2i+1}=\sum_{i=0}^{n/2}\binom{n-1}{2i+1}\binom{n-1}{2i}$$

$$ =\sum_{i=0}^{n}\binom{n-1}{i} = \sum_{i=0}^{n}\binom{n-1}{i}+n\binom{n-1}{i-1}=\sum_{i=0}^{n-1}\binom{n-1}{i}=\frac{\sum\limits_{i=0}^n\binom{n}{i}}{2}$$

$$=\frac{(1+1)^n}{2}=\frac{2^n}{2}$$

代码略

[SJECIŠTA](https://www.luogu.com.cn/problem/P7900)
----

注意到，因为这个多边形没有任何三个（或以上）的对角线交与一点，也就说任意四点确定一个交点，那么问题也就转化成从 $n$ 个中选 $4$ 个数。也就是 $\binom{n}{4}$。

代码略。